\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tuto]{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


%%\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image

\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{divers} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre
\author{Rentrée 2023}



\begin{document}


\chapter{Primitives}


\thispagestyle{empty}
\vspace{-0.5cm}
\textbf{Objectifs :}
\begin{itemize}
\item Découvrir la notion de primitive
\item Déterminer une primitive d'une fonction donnée
\item Ouvrir vers le calcul intégral
\end{itemize}

\vspace{0.1cm}

En cours de terminale ou de première a été abordée une notion : la dérivation. Cette notion consiste à partir d'une fonction (notée $f$) et à déterminer sa fonction dérivée (notée $f'$). \\



\cadrep{Primitive}{
Détermine une primitive d'une fonction revient à procéder au chemin "inverse" de la dérivation : on part de la dérivée pour remonter à une fonction.
\vspace{0.5cm}

On dit que $F$, une fonction définie sur l'intervalle $[a;b]$, est une primitive de $f$ si on a :  $$F'(x)=f(x)$$

}

\vspace{0.1cm}

Remarque : contrairement à la dérivée, il n'y a pas qu'une seule primitive possible pour une fonction $f$ ! \vspace{0.5cm}

Soit la fonction $f(x)=2x$ pour laquelle on cherche une primitive.
\begin{enumerate}
\item On regarde dans le tableau des dérivées usuelles si la fonction se trouve dans la colonne $f'(x)$;
\item On déduit la forme générale des primitves $F'(x)$ 
\item On en choisit une (imposée ou non par l'énoncé).
\end{enumerate}
\vspace{0.5cm}




On remarque que $f(x)=2x$ est la dérivée de la fonction $F(x)=x^2$, on peut donc poser que $F(x)= x^2$ est une primitive de $f$. Mais :
\begin{itemize}
\item $G(x)=x^2 + 7$ est aussi une primitive de $f$.
\item $H(x)=x^2-144$ est aussi une primitive de $f$.
\end{itemize}


\cadrep{Important}{Si $F$ est une primitive de $f$ sur l'intervalle $[a;b]$ alors toutes les primitives de $f$ sont les fonctions $G$ définies telles que, pour tout $x$ appartenant à $[a;b]$, on ait : $$G(x)=F(x)+c$$ avec $c$ une constante quelconque.
}

\newpage

\textbf{Exercice 1} - Déterminer pour chaque fonction une primitive. 
\vspace{0.2cm}

\begin{enumerate}
\item $f(x)=6x$
\item $g(x)= 3x^2 + 2x$
\item $h(x)= 2x-3$
\item $i(x)= 6x^2- 4x$
\end{enumerate}
\vspace{0.5cm}


\cadrep{Propriétés}{Les propriétés suivantes sont vraies :
\begin{itemize}
\item $F+G$ est une primitive de $f+g$ si $F$ est une primitive de $f$ et $G$ une primitive de $g$.
\item Si $F$ est une primitive de $f$ alors $kF$ est une primitive de $kf$ avec $k$ un nombre réel
\end{itemize}
}

\vspace{0.3cm}

\textbf{Exercice 2} - Trouver LA primitive respectant la condition donnée
\vspace{0.3cm}

$$f(x)=1-x+x^2-x^3$$ avec $F(1)=0$

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 3} - Trouver LA primitive respectant la condition donnée
\vspace{0.3cm}

$$f(x)=10x^4+6x^3-1$$ avec $F(0)=4$

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 4} - Déterminer LA primitive de constante d'intégration nulle de la fonction $$f(x)=-0.104x^2+5.86$$.
\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 5} - Déterminer LA primitive de constante d'intégration nulle de la fonction $$f(x)=-5x^3+2x-x^2$$.


\newpage
\begin{center}
{\Large Tableau des primitives usuelles}
\end{center}

\renewcommand{\arraystretch}{3}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|}
\hline
& La fonction \newline \newline {\LARGE $f(x)$} & Une primitive \newline \newline {\LARGE $F(x)$} \crh
1  & {\Large $0$} & {\Large $a$}  \crh
2  & {\Large $a$} & {\Large $ax$} \crh
3 & {\Large $x$}& {\Large $\dfrac{1}{2}x^2$}   \crh
4  & {\Large $ x^2 $}& {\Large $\dfrac{1}{3} x^3$}  \crh
5 & {\Large $ x^n $ avec $n>0$ entier}& {\Large $\dfrac{1}{n+1}   x^{n+1}$}  \crh
6  & {\Large $\dfrac{1}{x^2}$} & {\Large $-\dfrac{1}{x}$} \crh
7  & {\Large $\dfrac{1}{x}$} & {\Large $\ln{x}$ } \crh
8 & {\Large $e^{x}$} & {\Large $e^{x}$ } \crh

\end{tabularx}
\vspace{0.3cm}

\newpage

\begin{center}
Corrigé
\end{center}

\textbf{Exercice 1}\\
\begin{enumerate}
\item $F(x)=3x^2$
\item $G(x)= x^3 + x^2$
\item $H(x)=x^2 -3x$
\item $I(x)=2x^3 -2x^2$
\end{enumerate}

\vspace{0.2cm}

\textbf{Exercice 2} : 
\vspace{0.3cm}

Déterminons d'abord une primitive de forme générale : $F(x)=x-\dfrac{1}{2}x^2 - \dfrac{1}{4} x^4 + C$
\vspace{0.2cm}

Utilisons ensuite la condition initiale : $F(1)=0$ ce qui veut dire que : $$1-\dfrac{1}{2}\times 1^2 - \dfrac{1}{4}\times 1^4 + C =0$$
$$1 - \dfrac{1}{2} - \dfrac{1}{4} = -C$$
$$\dfrac{4}{4} - \dfrac{2}{4} - \dfrac{1}{4} = -C$$
$$\dfrac{3}{4} = -C$$
$$C=-\dfrac{3}{4}$$

La fonction primitive recherchée est donc : $F(x)=x-\dfrac{1}{2}x^2 - \dfrac{1}{4} x^4 - \dfrac{3}{4}$

\vspace{0.2cm}

\textbf{Exercice 3} : 
\vspace{0.3cm}

Déterminons d'abord une forme générale de la primitive : $F(x)=2x^5 +1.5x^4 -x + C$.\\
Il faut maintenant déterminer la constante $C$ en utilisant la condition définie. On sait que $F(0)=4$. Ce qui donne : $$2\times 0^5 + 1.5 \times 0^4 - 0 + C = 4$$  $$C=4$$

La fonction primitive $F$ est donc $F(x)=2x^5+1.5x^4-x+4$

\vspace{0.2cm}

\textbf{Exercice 4}
\vspace{0.2cm}

On sait déjà que $C=0$ (constante d'intégration nulle). Il reste à utiliser le formulaire. $$F(x)=-0.104 \times \dfrac{1}{3} x^3 + 5.86 \times x$$

\vspace{0.2cm}

\textbf{Exercice 5}
\vspace{0.2cm}

On sait déjà que $C=0$ (constante d'intégration nulle). Il reste à utiliser le formulaire. $$F(x)=-5 \times \dfrac{1}{4} x^4 + 2 \times \dfrac{1}{2}x^2 - \dfrac{1}{3}x^3$$
$$F(x)=- \times \dfrac{5}{4} x^4 + x^2 - \dfrac{1}{3}x^3$$

\end{document}